# 考点

## 1. 有效数字

由变量的有效数字求出函数的有效数字

### 对于一元函数

$$e(y) = f'(x)(x^* - x) = f'(x)e(x)$$

### 对于二元函数

$$e(y) = \frac{\partial f(x_1, x_2)}{\partial x_1}e(x_1) + \frac{\partial f(x_1, x_2)}{\partial x_2}e(x_2)$$

## 2. 方程求根

### 牛顿迭代法

$$x_{k+1} = x_k - \frac{f(x_k)}{f'(x_k)}$$

### 牛顿迭代大范围收敛

1. $$f(a)f(b)<0$$
2. $$x \in [a, b],f'(x) \ne 0$$
3. $$x \in [a, b],f''(x)\text{保号}$$
4. $$a - \frac{f(a)}{f'(a)} \le b, b - \frac{f(b)}{f'(b)} \ge a$$

满足以上条件牛顿迭代格式在$[a, b]$收敛

### 不动点迭代法

$$x_{k+1} = \varphi(x_k)$$

收敛条件：

1. $$ x \in [a, b], \varphi(x) \in [a, b]$$
2. $$x \in [a, b], |\varphi'(x)| \le L < 1$$

## 3. 线性方程组解法

### 列主元高斯消去法

### 雅可比迭代法&高斯赛德尔迭代法

1. 雅可比迭代格式

$$
\left \{\begin{matrix}
x_1^{(k+1)} = \frac{1}{a_{11}}(-a_{12}x_2^{(k)} - a_{13}x_3^{(k)} - \cdots - a_{1n}x_n^{(k)} + b_1)\\
x_2^{(k+1)} = \frac{1}{a_{22}}(-a_{21}x_1^{(k)} - a_{23}x_3^{(k)} - \cdots - a_{2n}x_n^{(k)} + b_2)\\
\vdots \\
x_n^{(k+1)} = \frac{1}{a_{nn}}(-a_{n1}x_1^{(k)} - a_{n2}x_2^{(k)} - \cdots - a_{n,n-1}x_{n-1}^{(k)} + b_n)
\end{matrix}\right.
$$

特征方程：

$$
\begin{vmatrix}
\lambda a_{11} &a_{12} &\cdots &a_{1n}\\
a_{21} &\lambda a_{22} &\cdots &a_{2n}\\
\vdots &\vdots &\ddots &\vdots\\
a_{n1} &a_{n2} &\cdots &\lambda a_{nn}
\end{vmatrix}=0
$$

$\lambda < 1$该迭代格式收敛

2. 高斯赛德尔迭代法

$$
\left \{\begin{matrix}
x_1^{(k+1)} = \frac{1}{a_{11}}(-a_{12}x_2^{(k)} - a_{13}x_3^{(k)} - \cdots - a_{1n}x_n^{(k)} + b_1)\\
x_2^{(k+1)} = \frac{1}{a_{22}}(-a_{21}x_1^{(k+1)} - a_{23}x_3^{(k)} - \cdots - a_{2n}x_n^{(k)} + b_2)\\
\vdots \\
x_n^{(k+1)} = \frac{1}{a_{nn}}(-a_{n1}x_1^{(k+1)} - a_{n2}x_2^{(k+1)} - \cdots - a_{n,n-1}x_{n-1}^{(k+1)} + b_n)
\end{matrix}\right.
$$

特征方程：

$$
\begin{vmatrix}
\lambda a_{11} &a_{12} &\cdots &a_{1n}\\
\lambda a_{21} &\lambda a_{22} &\cdots &a_{2n}\\
\vdots &\vdots &\ddots &\vdots\\
\lambda a_{n1} &\lambda a_{n2} &\cdots &\lambda a_{nn}
\end{vmatrix}=0
$$

$\lambda < 1$该迭代格式收敛

> 对于严格对角占优矩阵，雅可比迭代法、高斯赛德尔迭代法均收敛
>  对于对称正定矩阵，高斯赛德尔迭代法收敛

## 4. 插值

### 拉格朗日插值

#### 误差

$$R_{n}(x) = \frac{f^{n+1}(\xi)}{(n+1)!}W_{n+1}(x)$$

### 牛顿插值

$$f(x) = f(x_{0}) + f[x_{0}, x_{1}](x-x_{0}) + \cdots + f[x_{0}, \cdots, x_{n}](x-x_{0})(x-x_{1})\cdots(x-x_{n-1})$$
#### 差商

|k|$x_{k}$|$f(x_{k})$|$f[x_{k}, x_{k+1}]$|$f[x_{k}, x_{k+1}, x_{k+2}]$
|--|--|--|--|--|
|0|$x_{0}$|$f(x_0)$|$\frac{f(x_{1}) - f(x_{0})}{1-0}$|$\frac{f[x_{1}, x_{2}] - f[x_{0}, x_{1}]}{2-0}$|
|1|$x_{1}$|$f(x_1)$|$\frac{f(x_{2}) - f(x_{1})}{2-1}$|$\frac{f[x_{2}, x_{3}] - f[x_{1}, x_{2}]}{3-1}$|

$$f[x_{0}, \cdots, x_{k}] = \frac{f^{(k)}(\eta)}{k!}$$
### 三次样条插值

#### 条件

1. $$\left \{\begin{matrix} S(x_{j} - 0) = S(x_{j} + 0)\\ S'(x_{j} - 0) = S'(x_{j} + 0) &j = 1, 2, \cdots, n-1\\ S''(x_{j} - 0) = S''(x_{j} + 0)\end{matrix}\right.$$
2. $$S(x_{j}) = f(x_{j})\quad j = 0, 1, \cdots, n$$
3. (1) $$S'(x_{0}) = f'(x_{0}), \quad S'(x_{n}) = f'(x_{n})$$
(2)$$S''(x_{0}) = f''(x_{0}), \quad S''(x_{n}) = f''(x_{n})$$

## 5. 曲线拟合

### 最小二乘法

$$\begin{bmatrix}(\varphi_{0},\varphi_{0}) &(\varphi_{1},\varphi_{0}) &\cdots &(\varphi_{m},\varphi_{0}) \\ (\varphi_{0},\varphi_{1}) &(\varphi_{1},\varphi_{1}) &\cdots &(\varphi_{m},\varphi_{1}) \\ \vdots &\vdots &\ddots &\vdots \\ (\varphi_{m},\varphi_{1}) &(\varphi_{m},\varphi_{1}) &\cdots &(\varphi_{m},\varphi_{m})\end{bmatrix} \begin{bmatrix}a_{0} \\ a_{1} \\ \vdots \\ a_{m} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}(y, \varphi_{0}) \\ (y, \varphi_{1}) \\ \vdots \\ (y, \varphi_{m}) \end{bmatrix}$$

### 超定方程组的最小二乘解

$$Ax = b \Longrightarrow A^{T}Ax = A^{T}b$$

## 6. 数值积分

### 插值型求积公式

1. 梯形求积公式

$$T(f) = \int _{a}^{b}f(x)dx = \frac{b-a}{2}(f(a)+f(b))$$

2. 辛普森求积公式

$$S(f) = \int_{a}^{b}f(x)dx = \frac{b-a}{6}(f(a)+4f(\frac{a+b}{2})+f(b))$$

3. 科斯特公式

### 复化求积公式

1. 复化梯形公式

$$T_{n}(f) = \int_{a}^{b}f(x)dx = \sum\limits _{i=0}^{n-1} \frac{h}{2}[f(x_{i})+f(x_{i+1})]$$

2. 复化辛普森公式

$$S_{n}(f) = \int_{a}^{b}f(x)dx = \sum\limits_{i=0}^{n-1} \frac{h}{6}[f(x_{i})+4f(x_{i+ \frac{1}{2}})+f(x_{i+1})]$$

3. 复化科斯特公式

4. 联系

$$T_{2n}(f) = \frac{1}{2}T_{n}(f) + \frac{h}{2}\sum\limits_{i=0}^{n-1}f(x_{i+ \frac{1}{2}})$$

$$S_{2n}(f) = \frac{4}{3}T_{2n}(f) - \frac{1}{3}T_{n}(f)$$

$$C_{2n}(f) = \frac{16}{15}S_{2n}(f) - \frac{1}{15}S_{n}(f)$$

$$R_{2n}(f) = \frac{64}{63}C_{2n}(f) - \frac{1}{63}C_{n}(f)$$

## 7. 数值微分

### 欧拉公式

1. 前进欧拉公式

$$\begin{matrix} y_{i+1} = y_{i} + hf(x_{i}, y_{i}) \\ R_{i+1} = y(x_{i+1}) - y(x_{i}) - hf(x_{i}, y(x_{i})) = \frac{1}{2}h^{2}y''(\xi_{i}) \end{matrix}$$

2. 后退欧拉公式

$$y_{i+1} = y_{i} + hf(x_{i+1}, y_{i+1})$$

3. 梯形公式

$$y_{i+1} = y_{i} + \frac{h}{2}\left[f(x_{i}, y_{i})+f(x_{i+1}, y_{i+1})\right]$$

4. 改进欧拉公式

$$\left \{\begin{matrix}y_{i+1}^{*} = y_{i} + hf(x_{i}, y_{i}) \\ y_{i+1} = y_{i} + \frac{h}{2} \left[f(x_{i}, y_{i}) + f(x_{i+1}, y_{i+1}^{*})\right] \end{matrix}\right.$$

5. 误差

$$R_{i+1} = \left[\frac{-1}{12}y'''(\xi_{i}) + \frac{1}{4}\frac{\partial f(x_{i+1}, \eta_{i})}{\partial y}y''(\xi_{i})\right]h^{3}$$

### 阿当姆斯公式

1. 内插公式

2. 外推公式

3. 预测校正阿当姆斯公式

4. **误差**

## 8. 偏微分

### 椭圆方程

$$\left \{ \begin{matrix}-\left(\frac{\partial^{2}u}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2}u}{\partial y^{2}}\right)= f(x, y) \\ u = \varphi(x, y)\end{matrix}\right.$$

五点差分格式

$$\left \{ \begin{matrix}-\left[\frac{1}{h_{1}^{2}}\left(u_{i+1,j} - 2u_{i,j} + u_{i-1,j}\right) + \frac{1}{h_{2}^{2}}(u_{i,j+1} -2u_{i,j} +u_{i,j-1})\right] = f(x_{i}, y_{j}) \\ u_{i,j} = \varphi(x_{i}, y_{j})\end{matrix}\right.$$

### 抛物方程

$$\left \{\begin{matrix}\frac{\partial u}{\partial t} - a\frac{\partial^{2}u}{\partial x^{2}} = f(x, t) \\ u_{i}^{0} = \varphi(x_{i}) \\ u_{0}^{k} = \alpha(t_{k}), \quad u_{m}^{k} = \beta(t_{k})\end{matrix}\right.$$

向前欧拉格式

$$\left \{\begin{matrix} \frac{1}{\tau}(u_{i}^{k+1} - u_{i}^{k}) - \frac{a}{h^{2}}(u_{i+1}^{k}-2u_{i}^{k}+ u_{i-1}^{k}) = f(x_{i}, t_{k}) \\ u_{i}^{0} = \varphi(x_{i}) \\ u_{0}^{k} = \alpha(t_{k}), \quad u_{m}^{k} = \beta(t_{k})\end{matrix}\right.$$

向后欧拉格式

$$\left \{\begin{matrix} \frac{1}{\tau}(u_{i}^{k} - u_{i}^{k-1}) - \frac{a}{h^{2}}(u_{i+1}^{k}-2u_{i}^{k}+ u_{i-1}^{k}) = f(x_{i}, t_{k}) \\ u_{i}^{0} = \varphi(x_{i}) \\ u_{0}^{k} = \alpha(t_{k}), \quad u_{m}^{k} = \beta(t_{k})\end{matrix}\right.$$

中心差商格式

$$\left \{\begin{matrix} \frac{1}{\tau}(u_{i}^{k+1} - u_{i}^{k}) - \frac{2a}{h^{2}}\left[(u_{i+1}^{k+1}-2u_{i}^{k+1}+ u_{i-1}^{k+1})+(u_{i+1}^{k}-2u_{i}^{k}+ u_{i-1}^{k})\right] = f(x_{i}, t_{k+ \frac{1}{2}}) \\ u_{i}^{0} = \varphi(x_{i}) \\ u_{0}^{k} = \alpha(t_{k}), \quad u_{m}^{k} = \beta(t_{k})\end{matrix}\right.$$

### 双曲方程

$$\left \{ \begin{matrix}\frac{\partial^{2}u}{\partial t^{2}} - c^{2}\frac{\partial^{2}u}{\partial x^{2}} =f(x,t) \\ u_{i}^{0} = \varphi(x_{i}), \quad \frac{\partial u}{\partial t}(x_{i}, 0) = \psi(x_{i}) \\ u_{0}^{k} = \alpha(t_{k}), \quad u_{m}^{k} = \beta(t_{k}) \end{matrix}\right.$$

显示差分格式

$$\left \{ \begin{matrix} \frac{2}{\tau} \left[\frac{u_{i}^{1} - u_{i}^{0}}{\tau} - \psi(x_{i})\right] - \frac{c^{2}}{h^{2}}(u_{i+1}^{0} - 2u_{i}^{0} + u_{i-1}^{0}) = f(x_{i}, t_{0})  \\ \frac{1}{\tau^{2}}\left(u_{i}^{k+1} - 2u_{i}^{k} + u_{i}^{k-1}\right) - \frac{c^{2}}{h^{2}}\left(u_{i+1}^{k} -2u_{i}^{k} +u_{i-1}^{k}\right) = f(x_{i}, t_{k}) \\u_{i}^{0} = \varphi(x_{i}), \quad \frac{\partial u}{\partial t}(x_{i}, 0) = \psi(x_{i}) \\ u_{0}^{k} = \alpha(t_{k}), \quad u_{m}^{k} = \beta(t_{k}) \end{matrix}\right.$$

隐式差分格式

$$\left \{ \begin{matrix} \frac{2}{\tau} \left[\frac{u_{i}^{1} - u_{i}^{0}}{\tau} - \psi(x_{i})\right] - \frac{c^{2}}{h^{2}}(u_{i+1}^{1} - 2u_{i}^{1} + u_{i-1}^{1}) = f(x_{i}, t_{0})  \\ \frac{1}{\tau^{2}}\left(u_{i}^{k+1} - 2u_{i}^{k} + u_{i}^{k-1}\right) - \frac{c^{2}}{h^{2}}\left[(u_{i+1}^{k+1} -2u_{i}^{k+1} +u_{i-1}^{k+1})+(u_{i+1}^{k-1} -2u_{i}^{k-1} +u_{i-1}^{k-1})\right] = f(x_{i}, t_{k}) \\u_{i}^{0} = \varphi(x_{i}), \quad \frac{\partial u}{\partial t}(x_{i}, 0) = \psi(x_{i}) \\ u_{0}^{k} = \alpha(t_{k}), \quad u_{m}^{k} = \beta(t_{k}) \end{matrix}\right.$$